\documentclass[a4paper,11pt]{jreport}
\input{01_nara_syuron_preamble}
\begin{document}
\appendix
\chapter{有限要素法を用いた構造解析における予備知識}\label{FEM予備知識}
第\ref{FEMの定式化}章にて利用する予備知識について記述する．第\ref{FEMの定式化}章と同様に微小変形線形弾性問題を取り扱う．

\section{応力}
図\ref{物体の引張変形}に示すように，ある物体に外力を加え変形させると，物体内では変形をもとに戻そうとする力，すなわち内力が生じる．物体が加速度運動をしない限り，内力は外力と等しい関係にある．図\ref{物体の引張変形}に示した長さ方向に垂直な観察面${A-A'}$にて単位面積あたりに働く内力を応力と呼び，外力を$P$，観察面の面積を$S$とすると応力$\sigma$は式(\ref{応力})となる．
\begin{equation}\label{応力}
\sigma = \frac{P} {S}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{figure/figure_nara_Tensile_deformation_of_an_object.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{物体の引張変形}
	\label{物体の引張変形}
\end{figure}

\newpage

一方で観察面が図\ref{物体の引張変形}に示した，長さ方向に角度$\theta$で傾いた観察面${B-B'}$に働く応力については，図\ref{垂直応力とせん断応力}に示すように，観察面に対して垂直な応力$\sigma$と平行な応力$\tau$に分解することができる．それぞれ垂直応力とせん断応力と呼ばれ，観察面${B-B'}$の面積を$S'$，傾きを$\theta$とした時，垂直応力$\sigma$は式(\ref{垂直応力})，せん断応力$\tau$は式(\ref{せん断応力})となる．
\begin{figure}[tb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{figure/figure_nara_Vertical_and_shear_stress.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{垂直応力とせん断応力}
	\label{垂直応力とせん断応力}
\end{figure}
\begin{equation}\label{垂直応力}
\sigma = \cfrac{P\sin \theta} {S'} = \cfrac{P\sin \theta}{\cfrac{S}{\sin \theta}} = \cfrac{P} {S} \sin^2 \theta
\end{equation}
\begin{equation}\label{せん断応力}
\tau = \cfrac{P\cos \theta} {S'} = \cfrac{P\cos \theta}{\cfrac{S}{\sin \theta}} = \cfrac{P} {S} \sin \theta \cos \theta
\end{equation}
式(\ref{応力})，式(\ref{垂直応力})，式(\ref{せん断応力})より，物体に加えた力の状態が同じであっても観察面が変化すると，それに応じて応力も変化することがわかる．また上記では内力が一様に作用していると考えているが，実問題においては一様に作用していない場合の方が多い．そこで物体内部にある任意の点周辺の微小面積を$dS$とし，この微小面に作用している内力の合力によって任意の点における応力を求める．

今，微小面積$dS$に作用する力$df$が$dS$に対して垂直である場合を考える．この時の垂直応力は式(\ref{微小面の応力})となる．
\begin{equation}\label{微小面の応力}
  \sigma = \cfrac{df} {dS}
\end{equation}
式(\ref{微小面の応力})より，微小面積$dS$に作用する内力は一様なものとみなされる．そして$dS$が小さいほど，物体内における内力の分布を正確にとらえられることがわかる．以上の点を踏まえて，3次元物体内のある点${P}$における応力を定義する．

図\ref{3次元物体における観察面と作用する力}に示すように，点${P}$を通る観察面$S$の微小面積を$dS$，観察面に作用する内力ベクトルを$d\bm{f}$，観察面における単位法線ベクトルを$\bm{n}$とすると，観察面に作用する応力ベクトル${\bm{t}}^{\bm{n}}$は式(\ref{応力ベクトル})となる．
\begin{equation}\label{応力ベクトル}
{\bm{t}}^{\bm{n}} = \lim_{dS \to 0} \cfrac{d\bm{f}} {dS}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.42]{figure/figure_nara_Observation_surface_and_acting_forces_in_3D_objects.png}
%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
\end{center}
\caption{3次元物体における観察面と作用する力}
\label{3次元物体における観察面と作用する力}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.42]{figure/figure_nara_Observation_plane_perpendicular_to_the_x-axis_and_the_force_acting_on_it.png}
%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
\end{center}
\caption{$x$軸に垂直な観察面と作用する力}
\label{$x$軸に垂直な観察面と作用する力}
\end{figure}

観察面によって応力の状態は変化してしまうため，一度座標軸に対して垂直な面における応力ベクトルを考える．図\ref{$x$軸に垂直な観察面と作用する力}に示すように，観察面$S$を$x$軸に垂直な面へ投影した面を$S_x$とする．また，面$S_x$に作用する内力ベクトルを$d\bm{f}_x$，$x$軸方向の単位ベクトルを$e_x$とすると面$S_x$における応力ベクトル
$\bm{t}^{e_x}$
は式(\ref{Sxにおける応力ベクトル})となる．
\begin{equation}\label{Sxにおける応力ベクトル}
        \bm{t}^{e_x} 
    = \lim_{dS_x \to 0} \cfrac{d\bm{f}_x} {dS_x}
\end{equation}
$y$軸に垂直な面および$z$軸に垂直な面についても同様なため，それぞれの応力ベクトルは式(\ref{Syにおける応力ベクトル})，式(\ref{Szにおける応力ベクトル})となる．
\begin{equation}\label{Syにおける応力ベクトル}
        \bm{t}^{e_y}
    = \lim_{dS_y \to 0} \cfrac{d\bm{f}_y} {dS_y}
\end{equation}
\begin{equation}\label{Szにおける応力ベクトル}
        \bm{t}^{e_z}
= \lim_{dS_z \to 0} \cfrac{d\bm{f}_z} {dS_z}
\end{equation}

応力ベクトルは，面に対して垂直な成分である垂直応力$\sigma$と面に対して平行な成分であるせん断応力$\tau$に分解できる．また3次元問題の場合，せん断応力$\tau$は面に平行な2つの軸方向へさらに分解できる．したがって座標軸に対して垂直な面に作用する各応力ベクトル
$\bm{t}^{e_x}$
，
$\bm{t}^{e_y}$
，
$\bm{t}^{e_z}$
の応力成分は，1行目を$x$軸方向成分，2行目を$y$軸方向成分，3行目を$z$方向成分とすれば，それぞれ式(\ref{S_xにおける応力成分})，式(\ref{S_yにおける応力成分})，式(\ref{S_zにおける応力成分})となる．
\begin{equation}\label{S_xにおける応力成分}
        \bm{t}^{e_x} 
    = 
    \begin{Bmatrix}
        \sigma_x\\
        \tau_{xy}\\
        \tau_{xz}
    \end{Bmatrix}
\end{equation}
\begin{equation}\label{S_yにおける応力成分}
        \bm{t}^{e_y}
    = 
    \begin{Bmatrix}
        \tau_{yx}\\
        \sigma_y\\
        \tau_{yz}
    \end{Bmatrix}
\end{equation}
\begin{equation}\label{S_zにおける応力成分}
        \bm{t}^{e_z}
    = 
    \begin{Bmatrix}
        \tau_{zx}\\
        \tau_{zy}\\
        \sigma_z
    \end{Bmatrix}
\end{equation}

\newpage

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{figure/figure_nara_Outward_normal_vector_is_positive_on_axis.png}
%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
\end{center}
\caption{外向きの法線ベクトルが軸の正方向}
\label{外向きの法線ベクトルが軸の正方向}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{figure/figure_nara_Outward_normal_vector_is_negative_of_the_axis.png}
%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
\end{center}
\caption{外向きの法線ベクトルが軸の負方向}
\label{外向きの法線ベクトルが軸の負方向}
\end{figure}

図\ref{外向きの法線ベクトルが軸の正方向}に示すように，面に対して外向きの法線ベクトルが座標軸の正方向を向く場合，その面は正の面となり正の方向を向く応力が正となる．一方で図\ref{外向きの法線ベクトルが軸の負方向}に示すように，面に対して外向きの法線ベクトルが座標軸の負方向を向く場合，その面は負の面となり負の方向を向く応力が正となる．観察面$S$に作用する応力ベクトル
${\bm{t}}^{\bm{n}}$は各座標軸方向へ分解できるため，式(\ref{応力ベクトルの応力成分})となる．
\begin{equation}\label{応力ベクトルの応力成分}
        {\bm{t}}^{\bm{n}} 
    = 
    \begin{Bmatrix}
        t_x^{\bm{n}}\\
        t_y^{\bm{n}}\\
        t_z^{\bm{n}}
    \end{Bmatrix}
\end{equation}
同様に単位法線ベクトル$\bm{n}$も各座標軸方向へ分解できるため，式(\ref{法線ベクトルの応力成分})となる．
\begin{equation}\label{法線ベクトルの応力成分}
        \bm{n}
    = 
    \begin{Bmatrix}
        n_x\\
        n_y\\
        n_z
    \end{Bmatrix}
\end{equation}

今，図\ref{$S$面とその投影面における$x$軸方向の各応力成分}に示すように，観察面$S$と各座標軸で形作られた三角錐における$x$軸方向の力の釣り合いを考える．観察面$S$における微小面積を$dS$，$x$軸方向の力を$f_x$とすると，式(\ref{応力})，式(\ref{応力ベクトルの応力成分})より，観察面$S$に作用する$x$軸方向の応力$t_x^{\bm{n}}$は式(\ref{$S$面に作用する$x$軸方向の応力})となる．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{figure/figure_nara_Each_stress_component_in_the_x-axis_direction_in_the_S-plane_and_its_projection_plane.png}
%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
\end{center}
\caption{$S$面とその投影面における$x$軸方向の各応力成分}
\label{$S$面とその投影面における$x$軸方向の各応力成分}
\end{figure}
\begin{equation}\label{$S$面に作用する$x$軸方向の応力}
t_x^{\bm{n}} = \cfrac{f_x} {dS}
\end{equation}

式(\ref{$S$面に作用する$x$軸方向の応力})より，観察面$S$に作用する$x$正方向の力は式(\ref{$S$面に作用する$x$軸方向の力})となる．
\begin{equation}\label{$S$面に作用する$x$軸方向の力}
f_x = t_x^{\bm{n}} dS
\end{equation}

観察面$S$を$x$軸に垂直な面へ投影し，その微小面積を$dS_x$，同様に$y$軸，$z$軸に垂直な微小面積をそれぞれ$dS_y$，$dS_z$とすると，それぞれの面に作用する$x$負方向の合力$f'_x$は式(\ref{S_xにおける応力成分})，式(\ref{S_yにおける応力成分})，式(\ref{S_zにおける応力成分})より式(\ref{投影面に作用する$x$軸方向の力})となる．
\begin{equation}\label{投影面に作用する$x$軸方向の力}
f'_x = \sigma_x dS_x + \tau_{yx} dS_y + \tau_{zx} dS_z
\end{equation}

$f_x$と$f'_x$は釣り合うため，式(\ref{$S$面に作用する$x$軸方向の力})，式(\ref{投影面に作用する$x$軸方向の力})より$x$軸方向の力の釣り合いは式(\ref{$x$軸方向の力の釣り合い})となる．
\begin{equation}\label{$x$軸方向の力の釣り合い}
t_x^{\bm{n}} dS = \sigma_x dS_x + \tau_{yx} dS_y + \tau_{zx} dS_z
\end{equation}

観察面$S$を$x$軸に垂直な面へ投影したときの微小面積$dS_x$と元の観察面$S$の微小面積$dS$は，観察面における単位法線ベクトル成分$n_x$を用いると式(\ref{投影面積と元の面積の関係_x})のような関係にある．
\begin{equation}\label{投影面積と元の面積の関係_x}
dS_x = n_x dS
\end{equation}

他の投影面においても同様の関係がある．したがって$y$軸に垂直な面に投影された微小面積$dS_y$は式(\ref{投影面積と元の面積の関係_y})，$z$軸に垂直な面に投影された微小面積$dS_z$は式(\ref{投影面積と元の面積の関係_z})となる．
\begin{equation}\label{投影面積と元の面積の関係_y}
dS_y = n_y dS
\end{equation}
\begin{equation}\label{投影面積と元の面積の関係_z}
dS_z = n_z dS
\end{equation}

式(\ref{$x$軸方向の力の釣り合い})に式(\ref{投影面積と元の面積の関係_x})，式(\ref{投影面積と元の面積の関係_y})，式(\ref{投影面積と元の面積の関係_z})を代入し整理すると，$x$軸方向の応力の釣り合いは式(\ref{$x$軸方向の応力の釣り合い})となる．
\begin{align}\label{$x$軸方向の応力の釣り合い}
t_x^{\bm{n}} dS &= \sigma_x n_x dS + \tau_{yx} n_y dS + \tau_{zx} n_z dS \nonumber \\
t_x^{\bm{n}} &= \sigma_x n_x  + \tau_{yx} n_y + \tau_{zx} n_z
\end{align}

他の方向においても同様の関係にあるため，$y$軸方向の応力の釣り合いは式(\ref{$y$軸方向の応力の釣り合い})，$z$軸方向の応力の釣り合いは式(\ref{$z$軸方向の応力の釣り合い})となる．
\begin{equation}\label{$y$軸方向の応力の釣り合い}
t_y^{\bm{n}} = \tau_{xy} n_x  + \sigma_y n_y + \tau_{zy} n_z
\end{equation}
\begin{equation}\label{$z$軸方向の応力の釣り合い}
t_z^{\bm{n}} = \tau_{xz} n_x  + \tau_{yz} n_y + \sigma_z n_z
\end{equation}

式(\ref{$x$軸方向の応力の釣り合い})，式(\ref{$y$軸方向の応力の釣り合い})，式(\ref{$z$軸方向の応力の釣り合い})をまとめると，任意の観察面における応力ベクトル${\bm{t}}^{\bm{n}}$と座標軸方向に垂直な面における各応力の関係は式(\ref{コーシーの関係_付録})となる．
\begin{align}\label{コーシーの関係_付録}
    \begin{Bmatrix}
        t_x^{\bm{n}}\\
        t_y^{\bm{n}}\\
        t_z^{\bm{n}}
    \end{Bmatrix}
    &=
    \begin{bmatrix}
        \sigma_x & \tau_{yx} & \tau_{zx}\\
        \tau_{xy} & \sigma_y & \tau_{zy}\\
        \tau_{xz} & \tau_{yz} & \sigma_z
    \end{bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        n_x\\
        n_y\\
        n_z
    \end{Bmatrix}\nonumber\\
        {\bm{t}}^{\bm{n}} 
    &=
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma} 
    \end{bmatrix}
        \bm{n}
\end{align}

式(\ref{コーシーの関係_付録})において
$\begin{bmatrix}
    \bm{\sigma} 
\end{bmatrix}$
はコーシーの応力テンソルと呼ばれる．式(\ref{コーシーの関係_付録})よりコーシーの関係式(\ref{コーシーの関係})および式(\ref{コーシーの応力テンソル})で表したコーシーの応力テンソルを導出できた．

ところで，応力は作用する面の座標によって変化している．したがって応力は$x$，$y$，$z$座標についての関数であるとみなせる．図\ref{微小六面要素に働く応力成分}に示すように，微小六面要素の各辺の長さを$dx$，$dy$，$dz$とすると$x=0$における面$dydz$に作用する$\sigma_x$は，$x=dx$において，テイラー展開を用いて式(\ref{応力のテイラー展開})となる．なお式(\ref{応力のテイラー展開})では，2次以上の項は非常に小さい値とみなし，無視している．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.56]{figure/figure_nara_Stress_components_acting_on_a_micro_hexahedral_element.png}
%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
\end{center}
\caption{微小六面要素に働く応力成分}
\label{微小六面要素に働く応力成分}
\end{figure}
\begin{align}\label{応力のテイラー展開}
\sigma_x (dx,0,0) &= \sigma_x (0,0,0) + \cfrac{\partial \sigma_x(0,0,0)}{\partial x} dx + \cfrac{1}{2} \cfrac{\partial^2 \sigma_x(0,0,0)}{\partial x^2} dx^2 \cdots \nonumber\\
&= \sigma_x + \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} dx
\end{align}

他の応力成分についても同様のことが言えるため，図\ref{微小六面要素に働く応力成分}にて示した各応力成分は次の式(\ref{垂直応力_x_A})から式(\ref{せん断応力_zy_F})のようにあらわすことができる．なお垂直応力$\sigma$において，上付きの添え字は応力の作用点，下付きの添え字は作用する方向を表す．せん断応力$\tau$において，上付きの添え字は応力の作用点，1番目の下付きの添え字は応力の作用面の法線方向，2番目の下付きの添え字は応力の作用する方向を表す．
\begin{align}
\sigma_x^A = \sigma_x \label{垂直応力_x_A} \\
\tau_{xy}^A = \tau_{xy} \label{せん断応力_xy_A}\\
\tau_{xz}^A = \tau_{xz} \label{せん断応力_xz_A}\\
\sigma_y^B = \sigma_y \label{垂直応力_y_B}\\
\tau_{yx}^B = \tau_{yx} \label{せん断応力_yx_B}\\
\tau_{yz}^B = \tau_{yz} \label{せん断応力_yz_B}\\
\sigma_z^C = \sigma_z \label{垂直応力_z_C}\\
\tau_{zx}^C = \tau_{zx} \label{せん断応力_zx_C}\\
\tau_{zy}^C = \tau_{zy} \label{せん断応力_zy_C}\\
\sigma_x^D = \sigma_x + \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} dx \label{垂直応力_x_D}\\
\tau_{xy}^D = \tau_{xy} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} dx \label{せん断応力_xy_D}\\
\tau_{xz}^D = \tau_{xz} + \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial x} dx \label{せん断応力_xz_D}\\
\sigma_y^E = \sigma_y + \cfrac{\partial \sigma_y}{\partial y} dy \label{垂直応力_y_E}\\
\tau_{yx}^E = \tau_{yx} + \cfrac{\partial \tau_{yx}}{\partial y} dy \label{せん断応力_yx_E}\\
\tau_{yz}^E = \tau_{yz} + \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial y} dy \label{せん断応力_yz_E}\\
\sigma_z^F = \sigma_z + \cfrac{\partial \sigma_z}{\partial z} dz \label{垂直応力_z_F}\\
\tau_{zx}^F = \tau_{zx} + \cfrac{\partial \tau_{zx}}{\partial z} dz \label{せん断応力_zx_F}\\
\tau_{zy}^F = \tau_{zy} + \cfrac{\partial \tau_{zy}}{\partial z} dz \label{せん断応力_zy_F}
\end{align}

物体が回転運動をしていない場合，物体の重心に関するモーメントは必ず釣り合っていなければならない．微小六面体に働く応力成分において，$z$軸まわりのモーメントの釣り合いを考えると式(\ref{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_1})となる．
\begin{align}\label{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_1}
    \begin{pmatrix}
        \tau_{xy}^A dy dz
    \end{pmatrix}
    \cfrac{dx}{2} + 
    \begin{pmatrix}
        \tau_{xy}^D dy dz
    \end{pmatrix}
    \cfrac{dx}{2} 
    &= 
    \begin{pmatrix}
        \tau_{yx}^B dx dz
    \end{pmatrix}
    \cfrac{dy}{2} + 
    \begin{pmatrix}
        \tau_{yx}^E dx dz
    \end{pmatrix}
    \cfrac{dy}{2} \nonumber\\
    \begin{pmatrix}
        \tau_{xy} dy dz
    \end{pmatrix}
    \cfrac{dx}{2} + 
    \begin{Bmatrix}
        \begin{pmatrix}
            \tau_{xy} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} dx
        \end{pmatrix}
        dy dz
    \end{Bmatrix}
    \cfrac{dx}{2} 
    &=
    \begin{pmatrix}
        \tau_{yx} dx dz
    \end{pmatrix}
    \cfrac{dy}{2} + 
    \begin{Bmatrix}
        \begin{pmatrix}
            \tau_{yx} + \cfrac{\partial \tau_{yx}}{\partial y} dy
        \end{pmatrix}
        dx dz
    \end{Bmatrix}
    \cfrac{dy}{2} \nonumber\\
    \cfrac{1}{2} \tau_{xy} dx dy dz + \cfrac{1}{2} \tau_{xy} dx dy dz + \cfrac{1}{2} \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} dx^2 dy dz
    &=
    \cfrac{1}{2} \tau_{yx} dx dy dz + \cfrac{1}{2} \tau_{yx} dx dy dz + \cfrac{1}{2} \cfrac{\partial \tau_{yx}}{\partial y} dx dy^2 dz
\end{align}
ここで2次以上の微小量を無視すると式(\ref{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_1})は式(\ref{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_2})となる．
\begin{align}\label{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_2}
    \tau_{xy} dx dy dz &= \tau_{yx} dx dy dz\nonumber\\
    \tau_{xy} &= \tau_{yx}
\end{align}

$x$軸まわり，$y$軸まわりでも同様のことがいえるため，$x$軸まわりのモーメントの釣り合いは式(\ref{$x$軸周りのモーメントの釣り合い})，$y$軸まわりのモーメントの釣り合いは式(\ref{$y$軸周りのモーメントの釣り合い})となる．
\begin{align}\label{$x$軸周りのモーメントの釣り合い}
    \tau_{yz} &= \tau_{zy}
\end{align}
\begin{align}\label{$y$軸周りのモーメントの釣り合い}
    \tau_{xz} &= \tau_{zx}
\end{align}

式(\ref{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_2})，式(\ref{$x$軸周りのモーメントの釣り合い})，式(\ref{$y$軸周りのモーメントの釣り合い})より，ある観察面におけるせん断応力と，観察面と直交する断面に生じるせん断応力は等しいことがわかる．これをせん断応力の共役性と呼ぶ．せん断応力の共役性を考慮するとコーシーの応力テンソルは式(\ref{コーシーの応力テンソル_付録})となる．
\begin{align}\label{コーシーの応力テンソル_付録}
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma}
    \end{bmatrix}
    &= 
    \begin{bmatrix}
        \sigma_x & \tau_{xy} & \tau_{xz}\\
        \tau_{xy} & \sigma_y & \tau_{yz}\\
        \tau_{xz} & \tau_{yz} & \sigma_z
    \end{bmatrix}
\end{align}

また，せん断応力の共役性に注意し，コーシーの応力テンソルをベクトル表示にすると式(\ref{コーシーの応力テンソル_ベクトル})となる．
\begin{align}\label{コーシーの応力テンソル_ベクトル}
        \bm{\sigma}
    &=
    \begin{Bmatrix}
        \sigma_x\\
        \sigma_y\\
        \sigma_z\\
        \tau_{xy}\\
        \tau_{xz}\\
        \tau_{yz}
    \end{Bmatrix}
\end{align}

式(\ref{コーシーの応力テンソル_ベクトル})より式(\ref{応力ベクトル})で表した応力ベクトルを導出できた．

\section{変位}
空間上に固定したある座標系において，物体内部に設定したある任意の点の移動量を変位と呼ぶ．図\ref{変位ベクトル_図}に示すように，点${A}$が点${A'}$へ移動した場合を考える．原点${O}$を基準点として点${A}$の位置ベクトルを$\bm{r}$，点${A'}$の位置ベクトルを$\bm{r'}$とすると，変位ベクトル$\bm{u}$は式(\ref{変位ベクトル_付録})となる．
\begin{figure}[tb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{figure/figure_nara_displacement_vector.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{変位ベクトル}
	\label{変位ベクトル_図}
\end{figure}
\begin{equation}\label{変位ベクトル_付録}
\bm{u} = \bm{r'}-\bm{r}
\end{equation}

式(\ref{変位ベクトル_付録})より変位ベクトル$\bm{u}$は位置ベクトル$\bm{r}$によって定まるため，変位ベクトル$\bm{u}$は位置ベクトル$\bm{r}$についての関数といえる．また変位ベクトル$\bm{u}$は各座標軸方向へ分解することができるため，各座標軸方向の変位量をそれぞれ$u_x$，$u_y$，$u_z$とすると変位ベクトル$\bm{u}$は式(\ref{変位ベクトル_テンソル表記})となる．
\begin{align}\label{変位ベクトル_テンソル表記}
    \bm{u}
    &=
    \begin{Bmatrix}
        u_x\\
        u_y\\
        u_z
    \end{Bmatrix}
\end{align}

式(\ref{変位ベクトル_テンソル表記})より変位ベクトルを表す式(\ref{変位ベクトル})を導出できた．

なお，物体内部に設定した2つの任意の点の距離や，物体内部に設定した交差する2本の線の角度が変化することを変形と呼ぶ．変形が生じると必ず変位が生じるが，剛体移動や剛体回転といった物体の変形を伴わない変位も存在する．

\newpage

\section{ひずみ}
\begin{figure}[tb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{figure/figure_nara_Tensile_deformation.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{引張変形}
	\label{引張変形}
\end{figure}



物体が変形した際，元の物体からどれだけの変形量が生じたのかを示す，単位長さあたりの変形量をひずみと呼ぶ．図\ref{引張変形}に示すようにもとの物体の長さを$l_0$，力を加えたことによって生じた変形量を$\Delta l$とするとひずみ$\varepsilon$は式(\ref{ひずみ})となる．
\begin{equation}\label{ひずみ}
\varepsilon = \frac{\Delta l} {l_0}
\end{equation}

式(\ref{ひずみ})で示したひずみは図\ref{引張変形}にて示したような，物体の伸び縮みについてのものである．実際の変形にはこれ以外に，図\ref{せん断変形}に示すような物体のある面に沿う荷重による変形がある．このような変形をせん断変形と呼ぶ．せん断変形におけるひずみはせん断ひずみと呼び，物体の元の高さを$l$，物体の上面が底面に対してずれた量を$\delta$，側面の傾きを$\theta$とするとせん断ひずみ$\gamma$は式(\ref{せん断ひずみ})となる．
\begin{equation}\label{せん断ひずみ}
  \gamma = \frac{\delta} {l} = \tan \theta
\end{equation}

\begin{figure}[tb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{figure/figure_nara_shear_deformation.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{せん断変形}
	\label{せん断変形}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.55]{figure/figure_nara_Displacement_of_coordinates_due_to_tension.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{引張による座標の変位}
	\label{引張による座標の変位}
\end{figure}

微小変形であれば$\tan \theta$は$\theta$と等しいとみなせるため，せん断ひずみは式(\ref{せん断ひずみ_2})となる．
\begin{equation}\label{せん断ひずみ_2}
\gamma \approx \theta
\end{equation}

また式(\ref{ひずみ})におけるひずみは垂直ひずみと呼ばれる．以上の点を踏まえて3次元問題におけるひずみを定義する．図\ref{引張による座標の変位}に示すように，引張における変形を考える．各辺の長さが$\Delta x$，$\Delta y$，$\Delta z$である微小六面要素が変形し，点${A}$が点${A'}$へ，点${B}$が点${B'}$へ変位したとする．点${A}$の座標を$(x_0,0,0)とし，また$座標$(x,y,z)$を変数とした関数$u(x,y,z)$によって$x$方向への変位量を表すと，点${A}$から点${B}$までの間隔$\overline{AB}$は式(\ref{変形前の間隔})，点${A'}$から点${B'}$までの間隔$\overline{A'B'}$は式(\ref{変形後の間隔})となる．
\begin{align}\label{変形前の間隔}
\overline{AB} &= (x_0 + \Delta x) - x_0 \nonumber\\
&= \Delta x
\end{align}
\begin{align}\label{変形後の間隔}
    \overline{A'B'} &=
    \{
    x_0 + \Delta x + u(x_0 + \Delta x ,0,0)
    \}
    -
    \{
        x_0 + u(x_0 ,0,0)
    \}
\end{align}

式(\ref{ひずみ})，式(\ref{変形前の間隔})，式(\ref{変形後の間隔})より，変形による点${A}$と${B}$間の$x$軸方向へのひずみ$\varepsilon_x$は式(\ref{垂直ひずみ_x_1})となる．
\begin{align}\label{垂直ひずみ_x_1}
\varepsilon_x &= \cfrac{\overline{A'B'} - \overline{AB}}{\overline{AB}} \nonumber\\
&= \cfrac{\{x_0 + \Delta x + u(x_0 + \Delta x ,0,0)\} - \{x_0 + u(x_0 ,0,0)\} - \Delta x}{\Delta_x} \nonumber\\
&= \cfrac{u(x_0 + \Delta x ,0,0) - u(x_0 ,0,0)}{\Delta x}
\end{align}

式(\ref{垂直ひずみ_x_1})において，$\Delta x \rightarrow 0$の極限をとると偏微分の定義式より式(\ref{垂直ひずみ_x_2})となる．
\begin{align}\label{垂直ひずみ_x_2}
\varepsilon_x &= \lim_{\Delta x \to 0}\cfrac{u(x_0 + \Delta x ,0,0) - u(x_0 ,0,0)}{\Delta x} \nonumber\\
&= \cfrac{\partial u}{\partial x}
\end{align}

\newpage

同様に，$v(x,y,z)$によって$y$方向の変位，$w(x,y,z)$によって$z$方向の変位を表すと，$y$方向の垂直ひずみ$\varepsilon_y$は式(\ref{垂直ひずみ_y})，$z$方向の垂直ひずみ$\varepsilon_z$は式(\ref{垂直ひずみ_z})となる．
\begin{align}\label{垂直ひずみ_y}
\varepsilon_y &= \cfrac{\partial v}{\partial y}
\end{align}
\begin{align}\label{垂直ひずみ_z}
\varepsilon_z &= \cfrac{\partial w}{\partial z}
\end{align}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{figure/figure_nara_Displacement_of_coordinates_due_to_shear.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{せん断による座標の変位}
	\label{せん断による座標の変位}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{figure/figure_nara_Rigid_body_rotation_after_shear_deformation.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{せん断変形後に剛体回転}
	\label{せん断変形後に剛体回転}
\end{figure}

図\ref{せん断による座標の変位}に示すように，せん断における変形を考える．各辺の長さが$\Delta x$，$\Delta y$，$\Delta z$である微小六面要素が変形し，点${A}$が点${A'}$へ，点${B}$が点${B'}$へ，点${C}$が点${C'}$へ変位したとする．図\ref{せん断による座標の変位}において，$\overline{A'C'}$に関する変形角度を$\theta_x$，$\overline{A'B'}$に関する変形角度を$\theta_y$とする．図\ref{せん断による座標の変位}の変形を，点${A}$を回転中心として剛体回転させたものを図\ref{せん断変形後に剛体回転}に示す．式(\ref{せん断ひずみ_2})より，せん断ひずみは変形角度$\theta$と定義されているため，図\ref{せん断変形後に剛体回転}に示したせん断ひずみ$\gamma_{yx}$は式(\ref{剛体回転のせん断ひずみ})となる．なお1番目の添え字はひずみの作用面の法線方向を，2番目の添え字はひずみの作用する方向を示している．
\begin{align}\label{剛体回転のせん断ひずみ}
\gamma_{yx} &= \theta
\end{align}

剛体回転後の変形角度$\theta$はもとの変形角度$\theta_x$と$\theta_y$の和であるため，せん断ひずみ$\gamma_{yx}$は式(\ref{角度を用いたせん断ひずみ})となる．
\begin{align}\label{角度を用いたせん断ひずみ}
\gamma_{yx} &= \theta_x + \theta_y
\end{align}

点${A}$の座標を$(x_0,y_0,0)$，点${B}$の座標を$(x_0,y_0 + \Delta y,0)$，点${C}$の座標を$(x_0 + \Delta x_0,y_0,0)$とする．垂直ひずみと同様に，関数$u(x,y,z)$によって$x$方向への変位量を表すと，点${A'}$から点${B'}$までの$x$方向への間隔$\overline{A'B'}_x$は式(\ref{せん断変形後の間隔})となる．
\begin{align}\label{せん断変形後の間隔}
\overline{A'B'}_x &= \{x_0 + u(x_0, y_0 + \Delta y,0)\} - \{x_0 + u(x_0, y_0, 0)\} \nonumber\\
&= u(x_0, y_0 + \Delta y,0) - u(x_0, y_0, 0)
\end{align}

式(\ref{せん断ひずみ})，式(\ref{せん断ひずみ_2})より変形角度$\theta$は式(\ref{変形角度})となる．
\begin{align}\label{変形角度}
\theta &=  \frac{\delta} {l} 
\end{align}

式(\ref{変形角度})より，変形角度$\theta_y$は式(\ref{せん断変形後の間隔})と変形前の元の高さ$\Delta y$を用いて，式(\ref{変形角度_2})となる．
\begin{align}\label{変形角度_2}
\theta_y &=  \cfrac{u(x_0, y_0 + \Delta y,0) - u(x_0, y_0, 0)} {\Delta y} 
\end{align}

式(\ref{変形角度_2})において，$\Delta y \rightarrow 0$の極限をとると偏微分の定義式より式(\ref{変形角度_y})となる．
\begin{align}\label{変形角度_y}
\theta_y &= \lim_{\Delta y \to 0} \cfrac{u(x_0, y_0 + \Delta y,0) - u(x_0, y_0, 0)} {\Delta y} \nonumber\\
&= \cfrac{\partial u}{\partial y}
\end{align}

同様に$\overline{A'C'}$に関する変形角度$\theta_x$は式(\ref{変形角度_x})となる．
\begin{align}\label{変形角度_x}
\theta_x &= \cfrac{\partial v}{\partial x}
\end{align}

式(\ref{角度を用いたせん断ひずみ})，式(\ref{変形角度_y})，式(\ref{変形角度_x})よりせん断ひずみ$\gamma_{yx}$は式(\ref{せん断ひずみ_yx})となる．
\begin{align}\label{せん断ひずみ_yx}
\gamma_{yx} &= \cfrac{\partial v}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial y}
\end{align}

また図\ref{せん断変形後に剛体回転}にて行った剛体回転の回転方向を変えても，以上のことが同様に言えるため，せん断ひずみ$\gamma_{xy}$はせん断ひずみ$\gamma_{yx}$と等しくなる．よって$\gamma_{xy}$は式(\ref{せん断ひずみ_xy})となる．
\begin{align}\label{せん断ひずみ_xy}
\gamma_{xy} &= \gamma_{yx}
\end{align}

同様に，他の面に作用するせん断ひずみを表すと，式(\ref{せん断ひずみ_xz})から式(\ref{せん断ひずみ_zy})となる．
\begin{align}\label{せん断ひずみ_xz}
\gamma_{xz} &= \cfrac{\partial w}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial z}
\end{align}
\begin{align}\label{せん断ひずみ_zx}
\gamma_{zx} &= \gamma_{xz}
\end{align}
\begin{align}\label{せん断ひずみ_yz}
\gamma_{yz} &= \cfrac{\partial v}{\partial z} + \cfrac{\partial w}{\partial y}
\end{align}
\begin{align}\label{せん断ひずみ_zy}
\gamma_{zy} &= \gamma_{yz}
\end{align}

式(\ref{垂直ひずみ_x_2})，式(\ref{垂直ひずみ_y})，式(\ref{垂直ひずみ_z})，式(\ref{せん断ひずみ_yx})，式(\ref{せん断ひずみ_xy})，式(\ref{せん断ひずみ_xz})，式(\ref{せん断ひずみ_zx})，式(\ref{せん断ひずみ_yz})，式(\ref{せん断ひずみ_zy})より垂直ひずみとせん断ひずみをひずみの共役性に注意しながらまとめると，ひずみベクトル$\bm{\varepsilon}$は式(\ref{ひずみベクトル_付録})となる．
\begin{align}\label{ひずみベクトル_付録}
    \bm{\varepsilon}
    &=
    \begin{Bmatrix}
        \varepsilon_x\\
        \varepsilon_y\\
        \varepsilon_z\\
        \gamma_{xy}\\
        \gamma_{xz}\\
        \gamma_{yz}
    \end{Bmatrix}
    =
    \begin{Bmatrix}
        \cfrac{\partial u}{\partial x}\\
        \cfrac{\partial v}{\partial y}\\
        \cfrac{\partial w}{\partial z}\\
        \cfrac{\partial v}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial y}\\
        \cfrac{\partial w}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial z}\\
        \cfrac{\partial v}{\partial z} + \cfrac{\partial w}{\partial y}
    \end{Bmatrix}
\end{align}

式(\ref{ひずみベクトル_付録})よりひずみと変位の関係式(\ref{ひずみベクトル})を導出できた．

\section{フックの法則}
物体に力を加えた際，変形量が加えた力と比例の関係になり，力を取り除くともとの形状に戻る性質を弾性と呼ぶ．弾性を持つ物体を弾性体と呼び，微小変形の範囲であれば鉄など多くの金属材料は弾性体とみなせる．弾性体における力と変形量の関係をフックの法則と呼び，加えた力を$f$，加えた力の方向の変形量を$U$，比例係数を$k$とすると式(\ref{フックの法則})のように示せる．
\begin{equation}\label{フックの法則}
f = k U
\end{equation}

式(\ref{フックの法則})にて比例定数$k$はばね定数と呼ばれる．式(\ref{フックの法則})を用いて単位面積あたりに働く力，すなわち応力を求める．弾性体の断面積を$S$とすると応力$\sigma$は式(\ref{応力})より式(\ref{フックの法則_応力})となる．
\begin{align}\label{フックの法則_応力}
    \cfrac{f}{S} &= \cfrac{k}{S} U\nonumber\\
    \sigma &= \cfrac{k}{S} U
\end{align}

式(\ref{フックの法則_応力})を用いて単位長さあたりに生じた変形量，すなわちひずみを求める．弾性体の元の長さを$l$とするとひずみ$\varepsilon$は式(\ref{ひずみ})より式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ})となる．
\begin{align}\label{フックの法則_応力_ひずみ}
    \sigma &= l\cfrac{k}{S} \cfrac{U}{l}\nonumber\\
    \sigma &= l\cfrac{k}{S} \varepsilon
\end{align}

式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ})において$lk/S$を係数$E$とおくと，式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率})となる．
\begin{align}\label{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率}
    \sigma &= E \varepsilon
\end{align}

式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率})において係数$E$はヤング率と呼ばれる．ヤング率は物体の剛性，すなわち変形のしやすさを表しており，各種材料がもつ固有の値である．式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率})より，応力とひずみの関係を表すことができた．

次に3次元問題における応力とひずみの関係を考える．図\ref{垂直応力によるひずみの関係}に示すように，弾性変形の領域にて引張変形を行うと引張方向への変形に加えて，断面方向へ縮む変形も生じる．圧縮変形を行えば圧縮の変形に加えて断面方向へ膨らむ変形も生じる．なお図\ref{垂直応力によるひずみの関係}に示した$\sigma$は応力を表し，添え字は応力を加えた方向を示す．$\varepsilon$はひずみを表し，1番目の添え字はひずみの方向，2番目の添え字はひずみを発生させた垂直応力の成分を示す．断面方向のひずみを$\varepsilon_\perp$，軸方向のひずみを$\varepsilon$とし，また等方弾性体であると仮定すると断面方向のひずみと軸方向のひずみの比を示すポアソン比$\nu$は式(\ref{ポアソン比})となる．
\begin{figure}[tb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.46]{figure_nara_Relationship_of_strain_due_to_vertical_stress.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{垂直応力によるひずみの関係}
	\label{垂直応力によるひずみの関係}
\end{figure}
\begin{align}\label{ポアソン比}
    \nu &= \cfrac{\varepsilon_\perp}{\varepsilon}
\end{align}

また断面方向のひずみと軸方向のひずみとの関係をポアソン比を用いて示すと式(\ref{ひずみの関係})となる．引張を行うと軸方向へは膨らみ断面方向へは縮む，また圧縮を行えば軸方向へは縮み断面方向へは膨らむような逆方向への変形が生じることを表すため，式(\ref{ひずみの関係})の右辺には負符号を加えている．
\begin{align}\label{ひずみの関係}
    \varepsilon_\perp &= - \nu \varepsilon
\end{align}

式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率})を用いて垂直応力$\sigma_x$を加えた場合の軸方向のひずみ$\varepsilon_{xx}$を表すと式(\ref{軸方向ひずみ_x})となる．
\begin{align}\label{軸方向ひずみ_x}
    \sigma_x &= E \varepsilon_{xx} \nonumber\\
    \varepsilon_{xx} &= \cfrac{\sigma_x}{E}
\end{align}

式(\ref{ポアソン比})，式(\ref{軸方向ひずみ_x})を用いて断面方向のひずみ$\varepsilon_{yx}$，$\varepsilon_{zx}$を表すとそれぞれ式(\ref{断面方向ひずみ_yx})，式(\ref{断面方向ひずみ_zx})となる．
\begin{align}\label{断面方向ひずみ_yx}
    \varepsilon_{yx} &= - \nu \varepsilon_{xx} \nonumber\\
     &= - \nu \cfrac{\sigma_x}{E}
\end{align}
\begin{align}\label{断面方向ひずみ_zx}
    \varepsilon_{zx} &= - \nu \varepsilon_{xx} \nonumber\\
     &= - \nu \cfrac{\sigma_x}{E}
\end{align}

同様に$y$軸方向または$z$軸方向へ垂直応力を加えた場合の各軸方向のひずみを求めると，それぞれ式(\ref{軸方向ひずみ_y})，式(\ref{断面方向ひずみ_xy})，式(\ref{断面方向ひずみ_zy})，式(\ref{軸方向ひずみ_z})，式(\ref{断面方向ひずみ_xz})，式(\ref{断面方向ひずみ_yz})となる．
\begin{align}\label{軸方向ひずみ_y}
    \varepsilon_{yy} &= \cfrac{\sigma_x}{E}
\end{align}
\begin{align}\label{断面方向ひずみ_xy}
    \varepsilon_{xy} &= - \nu \cfrac{\sigma_y}{E}
\end{align}
\begin{align}\label{断面方向ひずみ_zy}
    \varepsilon_{zy} &= - \nu \cfrac{\sigma_y}{E}
\end{align}
\begin{align}\label{軸方向ひずみ_z}
    \varepsilon_{zz} &= \cfrac{\sigma_z}{E}
\end{align}
\begin{align}\label{断面方向ひずみ_xz}
    \varepsilon_{xz} &= - \nu \cfrac{\sigma_z}{E}
\end{align}
\begin{align}\label{断面方向ひずみ_yz}
    \varepsilon_{yz} &= - \nu \cfrac{\sigma_z}{E}
\end{align}

各軸方向の応力を同時に物体に掛けたとき，$x$軸方向のひずみ$\varepsilon_x$は$\sigma_x$によるひずみ$\varepsilon_{xx}$，$\sigma_y$によるひずみ$\varepsilon_{xy}$，$\sigma_z$によるひずみ$\varepsilon_{xz}$の重ね合わせとなる．したがって式(\ref{軸方向ひずみ_x})，式(\ref{断面方向ひずみ_xy})，式(\ref{断面方向ひずみ_xz})より式(\ref{ひずみの重ね合わせ_x})となる．
\begin{align}\label{ひずみの重ね合わせ_x}
    \varepsilon_{x} &= \varepsilon_{xx} +\varepsilon_{xy} + \varepsilon_{xz} \nonumber\\
    &= \cfrac{\sigma_x}{E} - \nu \cfrac{\sigma_y}{E} - \nu \cfrac{\sigma_z}{E} \nonumber\\
    &= \cfrac{1}{E} (\sigma_x - \nu \sigma_y - \nu \sigma_z)
\end{align}

同様に$y$軸方向のひずみ$\varepsilon_y$は式(\ref{軸方向ひずみ_y})，式(\ref{断面方向ひずみ_yx})，式(\ref{断面方向ひずみ_yz})より式(\ref{ひずみの重ね合わせ_y})，$z$軸方向のひずみ$\varepsilon_z$は式(\ref{軸方向ひずみ_z})，式(\ref{断面方向ひずみ_zx})，式(\ref{断面方向ひずみ_zy})より式(\ref{ひずみの重ね合わせ_z})となる．
\begin{align}\label{ひずみの重ね合わせ_y}
    \varepsilon_{y} &= \cfrac{1}{E} (\sigma_y - \nu \sigma_x - \nu \sigma_z)
\end{align}
\begin{align}\label{ひずみの重ね合わせ_z}
    \varepsilon_{z} &= \cfrac{1}{E} (\sigma_z - \nu \sigma_x - \nu \sigma_y)
\end{align}

式(\ref{ひずみの重ね合わせ_x})，式(\ref{ひずみの重ね合わせ_y})，式(\ref{ひずみの重ね合わせ_z})を連立し，各軸方向の垂直応力について垂直ひずみを用いて表すと，それぞれ式(\ref{垂直応力とひずみ_x})，式(\ref{垂直応力とひずみ_y})，式(\ref{垂直応力とひずみ_z})となる．
\begin{align}\label{垂直応力とひずみ_x}
    \sigma_{x} &= \cfrac{(1 - \nu) E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_x + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_y + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)}\varepsilon_z
\end{align}
\begin{align}\label{垂直応力とひずみ_y}
    \sigma_{y} &= \cfrac{(1 - \nu) E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_y + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_x + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)}\varepsilon_z
\end{align}
\begin{align}\label{垂直応力とひずみ_z}
    \sigma_{z} &= \cfrac{(1 - \nu) E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_z + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_x + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)}\varepsilon_y
\end{align}

\newpage

\begin{figure}[tb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{figure_nara_Relationship_between_strain_due_to_shear_stress.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{せん断応力によるひずみの関係}
	\label{せん断応力によるひずみの関係}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{figure_nara_Stress_acting_on_a_micro_triangle.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{微小三角形板に働く応力}
	\label{微小三角形に働く応力}
\end{figure}

次に等方弾性体を弾性変形の領域にてせん断変形を行った際の応力とひずみの関係について考える．図\ref{せん断応力によるひずみの関係}に示したせん断変形によるせん断ひずみと加えたせん断応力は，フックの法則から比例の関係にある．せん断応力を$\tau$，せん断ひずみを$\gamma$，比例係数を$G$とおくと，せん断応力とせん断ひずみの関係は式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式})となる．
\begin{align}\label{せん断応力とせん断ひずみの関係式}
	\tau&= G\gamma
\end{align}

%せん断応力とせん断ひずみの関係式導出過程を追加する．先に主応力の導出を行い，それを用いて関係式を導く．
せん断変形において，あるせん断ひずみの誘因となるせん断応力はただ一つである．例えば作用面$x$が$y$軸方向へせん断変形した場合のせん断ひずみ$\gamma_{xy}$は，せん断応力$\tau_{xy}$によって引き起こされ，$z$軸方向の応力やひずみは無関係である．ここで$x$軸，$y$軸方向にのみ注目し図\ref{微小三角形に働く応力}に示した，単位厚さの微小三角形板に働く各応力の釣り合い関係を考える．図中に示した$\sigma_{\theta}$は$x$軸から角度$\theta$をなす斜面に対して垂直な応力，$\tau_{\theta}$は斜面に働くせん断応力である．図\ref{微小三角形に働く応力_分力}に示すように各応力を分解し，式(\ref{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_2})で示したせん断応力の共役性を考慮すると，斜面に対して垂直な方向の力の釣り合いは式(\ref{斜面_釣り合い_垂直})，斜面方向の力の釣り合いは式(\ref{斜面_釣り合い_平行})となる．
\begin{figure}[tb]
	\begin{tabular}{cc}
			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_component_of_sigma_x.png}
					\subcaption{$\sigma_x$を分解した様子}
			\end{minipage} &
			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_component_of_sigma_y.png}
					\subcaption{$\sigma_y$を分解した様子}
			\end{minipage} \\
			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_component_of_tau_xy.png}
					\subcaption{$\tau_{xy}$を分解した様子}
			\end{minipage} &
			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_component_of_tau_yx.png}
					\subcaption{$\tau_{yx}$を分解した様子}
			\end{minipage}
	\end{tabular}
\caption{微小三角形板に働く応力の分力}
\label{微小三角形に働く応力_分力}
\end{figure}
\begin{align}\label{斜面_釣り合い_垂直}
	\sigma_\theta \Delta l &= (\sigma_x \cos{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \sin{\theta}) \Delta x + (\tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta y + (\tau_{yx} \cos{\theta}) \Delta x \nonumber\\
	&= (\sigma_x \cos \theta + \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \sin \theta + \tau_{yx} \cos{\theta}) \Delta x \nonumber\\
	&= (\sigma_x \cos \theta + \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \sin \theta + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta x
\end{align}
\begin{align}\label{斜面_釣り合い_平行}
	\tau_\theta \Delta l &= (- \sigma_x \sin{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \cos{\theta}) \Delta x + (\tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta y + (- \tau_{yx} \sin{\theta}) \Delta x \nonumber\\
	&= (- \sigma_x \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \cos{\theta} - \tau_{yx} \sin{\theta}) \Delta x \nonumber\\
	&= (- \sigma_x \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \cos{\theta} - \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta x
\end{align}

図\ref{微小三角形に働く応力}に示した幾何学的関係から式(\ref{sinの関係式})，式(\ref{cosの関係式})が得られる．
\begin{align}\label{sinの関係式}
    \Delta x &= \Delta l \sin{\theta}
\end{align}
\begin{align}\label{cosの関係式}
    \Delta y &= \Delta l \cos{\theta}
\end{align}

式(\ref{斜面_釣り合い_垂直})，式(\ref{斜面_釣り合い_平行})に式(\ref{sinの関係式})，式(\ref{cosの関係式})を代入し，整理するとそれぞれ式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_2})，式(\ref{斜面_釣り合い_平行_2})となる．
\begin{align}\label{斜面_釣り合い_垂直_2}
	\sigma_\theta \Delta l &= (\sigma_x \cos \theta + \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \sin \theta + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta x \nonumber\\  
	\sigma_\theta \Delta l &= (\sigma_x \cos{\theta} + \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta l \cos{\theta} + (\sigma_y \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta l \sin{\theta} \nonumber\\
	\sigma_\theta &= (\sigma_x \cos{\theta} + \tau_{xy} \sin{\theta}) \cos{\theta} + (\sigma_y \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \sin{\theta} \nonumber\\
	\sigma_\theta &= \sigma_x \cos^2{\theta} + \sigma_y \sin^2{\theta} + 2 \tau_{xy} \sin{\theta} \cos{\theta} \nonumber\\
	\sigma_\theta &
	\begin{multlined}[t]
		= \left( \cfrac{1}{2} \sigma_x \cos^2{\theta} + \cfrac{1}{2} \sigma_x \cos^2{\theta} \right) + \left( \cfrac{1}{2} \sigma_y \sin^2{\theta} + \cfrac{1}{2} \sigma_y \sin^2{\theta} \right) \\
		+ \left( \cfrac{1}{2} \sigma_x \sin^2{\theta} - \cfrac{1}{2} \sigma_x \sin^2{\theta} \right)
		+ \left( \cfrac{1}{2} \sigma_y \cos^2{\theta} - \cfrac{1}{2} \sigma_y \cos^2{\theta} \right) \\
			+ 2 \tau_{xy} \sin{\theta} \cos{\theta} \nonumber
	\end{multlined}\\
	\sigma_\theta &
	\begin{multlined}[t]
		= \cfrac{1}{2} \sigma_x (\sin^2{\theta} + \cos^2{\theta}) + \cfrac{1}{2} \sigma_y (\sin^2{\theta} + \cos^2{\theta}) + \cfrac{1}{2} \sigma_x (\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta})\\
		- \cfrac{1}{2} \sigma_y (\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta})+ 2 \tau_{xy} \sin{\theta} \cos{\theta} \nonumber
	\end{multlined}\\
	\sigma_\theta &
	\begin{multlined}[t]
		= \cfrac{1}{2} (\sigma_x +\sigma_y) (\sin^2{\theta} + \cos^2{\theta})+ \cfrac{1}{2} (\sigma_x -\sigma_y)(\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta}) + 2 \tau_{xy} \sin{\theta} \cos{\theta}
	\end{multlined}
\end{align}
\begin{align}\label{斜面_釣り合い_平行_2}
    \tau_\theta \Delta l &= (- \sigma_x \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \cos{\theta} - \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta x \nonumber\\  
    \tau_\theta \Delta l &= (- \sigma_x \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta l \cos{\theta} + (\sigma_y \cos{\theta} - \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta l \sin{\theta} \nonumber\\
    \tau_\theta &= (- \sigma_x \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \cos{\theta} + (\sigma_y \cos{\theta} - \tau_{xy} \sin{\theta}) \sin{\theta} \nonumber\\
    \tau_\theta &= \tau_{xy} \cos^2{\theta} - \tau_{xy} \sin^2{\theta} - \sigma_x \sin{\theta} \cos{\theta} + \sigma_y \sin{\theta} \cos{\theta} \nonumber\\
    \tau_\theta &= - (\sigma_x - \sigma_y) \sin{\theta} \cos{\theta} + \tau_{xy} (\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta})
\end{align}

二倍角の公式はそれぞれ式(\ref{二倍角の公式_sin})，式(\ref{二倍角の公式_cos})である．またピタゴラスの定理より式(\ref{ピタゴラスの定理})に表した三角関数の関係式が得られる．
\begin{align}\label{二倍角の公式_sin}
    \sin{2\theta} = 2 \sin{\theta}\cos{\theta}
\end{align}
\begin{align}\label{二倍角の公式_cos}
    \cos{2\theta} = \cos^2{\theta} - \sin^2{\theta}
\end{align}
\begin{align}\label{ピタゴラスの定理}
    \sin^2{\theta} + \cos^2{\theta} = 1
\end{align}

式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_2})に式(\ref{二倍角の公式_sin})，式(\ref{二倍角の公式_cos})，式(\ref{ピタゴラスの定理})を代入すると式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_3})となる．
\begin{align}\label{斜面_釣り合い_垂直_3}
    \sigma_\theta &= \cfrac{1}{2} (\sigma_x +\sigma_y) (\sin^2{\theta} + \cos^2{\theta})+ \cfrac{1}{2} (\sigma_x -\sigma_y)(\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta}) + 2 \tau_{xy} \sin{\theta} \cos{\theta} \nonumber\\
    &= \cfrac{1}{2} (\sigma_x +\sigma_y) + \cfrac{1}{2} (\sigma_x -\sigma_y)\cos{2\theta} + \tau_{xy}\sin{2\theta}
\end{align}

式(\ref{斜面_釣り合い_平行_2})に式(\ref{二倍角の公式_sin})，式(\ref{二倍角の公式_cos})を代入すると式(\ref{斜面_釣り合い_平行_3})となる．
\begin{align}\label{斜面_釣り合い_平行_3}
    \tau_\theta &= - (\sigma_x - \sigma_y) \sin{\theta} \cos{\theta} + \tau_{xy} (\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta}) \nonumber\\
    &= - \cfrac{1}{2} (\sigma_x - \sigma_y) \sin{2\theta} + \tau_{xy} \cos{2\theta}
\end{align}

式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_3})，式(\ref{斜面_釣り合い_平行_3})により，ある座標系から傾けた任意の面に作用している垂直応力とせん断応力を求めることができる．

次に図\ref{正方形に働く応力}に示すように，単位長さの辺を持つ正方形の$y$軸と平行な辺に引張を，$x$軸と平行な辺に圧縮を加え，微小変形が生じた場合を考える．発生した引張応力および圧縮応力を$\sigma$とし，正方形の中点を頂点としたひし形の辺に働く垂直応力およびせん断応力を式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_3})，式(\ref{斜面_釣り合い_平行_3})より求める．ひし形の各内角は$\cfrac{\pi}{2}$なので正方形とひし形の重ね合わせによる二等辺三角形の鋭角は$\cfrac{\pi}{4}$となる．図\ref{微小三角形に働く応力}を参照すると$\theta = \cfrac{\pi}{4}$，$\sigma_x = \sigma$，$\sigma_y = - \sigma$，$\tau_{xy} = 0$とおけるので，これらを式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_3})，式(\ref{斜面_釣り合い_平行_3})に代入すると，垂直応力は式(\ref{正方形_斜面_垂直応力})，せん断応力は式(\ref{正方形_斜面_せん断応力})となる.
\begin{figure}[tb]
	\begin{tabular}{cc}
			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_stress_acting_on_the_square.png}
					\subcaption{正方形に作用している応力}
			\end{minipage} &
			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_shear_stress_component.png}
					\subcaption{正方形内部に作用しているせん断応力成分}
			\end{minipage} \\
			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.27]{figure_nara_Appearance_of_a_deformed_square.png}
					\subcaption{変形した正方形の様子}
			\end{minipage} &
			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_Deformation_due_to_shear_stress.png}
					\subcaption{せん断応力による変形}
			\end{minipage}
	\end{tabular}
\caption{正方形に働く応力}
\label{正方形に働く応力}
\end{figure}
\begin{align}\label{正方形_斜面_垂直応力}
    \sigma_\theta &= \cfrac{1}{2} (\sigma_x +\sigma_y) + \cfrac{1}{2} (\sigma_x -\sigma_y)\cos{2\theta} + \tau_{xy}\sin{2\theta} \nonumber\\
    &= \cfrac{1}{2} (\sigma -\sigma) + \cfrac{1}{2} (\sigma + \sigma)\cos{\cfrac{\pi}{2}} + 0 \nonumber\\
    &= 0
\end{align}
\begin{align}\label{正方形_斜面_せん断応力}
    \tau_\theta &= - \cfrac{1}{2} (\sigma_x - \sigma_y) \sin{2\theta} + \tau_{xy} \cos{2\theta} \nonumber\\
    &= - \cfrac{1}{2} (\sigma + \sigma) \sin{\cfrac{\pi}{2}} + 0 \nonumber\\
    &= - \sigma
\end{align}

図\ref{正方形に働く応力}と図\ref{微小三角形に働く応力}におけるせん断応力の向きに注目すると，ひし形の各辺に作用するせん断応力は式(\ref{正方形_斜面_せん断応力_2})となる．
\begin{align}\label{正方形_斜面_せん断応力_2}
    \tau = - \tau_\theta = \sigma
\end{align}

式(\ref{ひずみ})より各軸方向の変形量を求める．正方形の辺の長さは単位長さのため，変形前における$x$軸方向のものと長さは$l_{x0} = 1$，$y$軸方向のものと長さは$l_{y0} = 1$である．また$x$軸方向のひずみを$\varepsilon_x$，$y$軸方向のひずみを$\varepsilon_y$とすると，$x$軸方向の変形量$\Delta l_x$は式(\ref{正方形の変形量_x})，$y$軸方向の変形量$\Delta l_y$は式(\ref{正方形の変形量_y})となる．
\begin{align}\label{正方形の変形量_x}
    \varepsilon_x &= \cfrac{\Delta l_x}{l_{x0}} \nonumber\\
    \Delta l_x &= \varepsilon_x l_{x0} \nonumber\\
    \Delta l_x &= \varepsilon_x
\end{align}
\begin{align}\label{正方形の変形量_y}
    \varepsilon_y &= \cfrac{\Delta l_x}{l_{y0}} \nonumber\\
    \Delta l_y &= \varepsilon_y l_{x0} \nonumber\\
    \Delta l_y &= \varepsilon_y
\end{align}

よって変形後の$x$軸方向の辺の長さ$l_x$は式(\ref{変形後_x})，$y$軸方向の辺の長さ$l_y$は式(\ref{変形後_y})となる．
\begin{align}\label{変形後_x}
    l_x &= l_{x0} + \Delta_x \nonumber\\
    &= 1 + \varepsilon_x
\end{align}
\begin{align}\label{変形後_y}
    l_y &= l_{y0} + \Delta_y \nonumber\\
    &= 1 + \varepsilon_y
\end{align}

式(\ref{垂直ひずみ_x_2})，式(\ref{垂直ひずみ_y})より各軸方向のひずみを求める．ひずみは各軸方向の応力によって生じたひずみの重ね合わせで表されているため，$z$軸方向の応力およびひずみについては考慮しない場合，$\sigma_z$のある項は無視できる．また引張を正方向，圧縮を負方向とすれば$\sigma_x = \sigma$，$\sigma_y = - \sigma$となる．よって$x$軸方向のひずみ$\varepsilon_x$は式(\ref{正方形_ひずみ_x})，$y$軸方向のひずみ$\varepsilon_y$は式(\ref{正方形_ひずみ_y})となる．
\begin{align}\label{正方形_ひずみ_x}
    \varepsilon_x &= \cfrac{1}{E} (\sigma_x - \nu \sigma_y) \nonumber\\
    &= \cfrac{\sigma}{E} (1 + \nu)
\end{align}
\begin{align}\label{正方形_ひずみ_y}
    \varepsilon_x &= \cfrac{1}{E} (\sigma_y - \nu \sigma_x) \nonumber\\
    &= \cfrac{- \sigma}{E} (1 + \nu) \nonumber\\
    &= - \varepsilon_x
\end{align}

式(\ref{角度を用いたせん断ひずみ})より，角度の変化量はせん断ひずみと等しいことがわかる．図\ref{正方形に働く応力}に示すように変形後，鋭角になっているひし形の内角を$\theta$とするとせん断ひずみ$\gamma$は式(\ref{正方形_せん断ひずみ})となる．
\begin{align}\label{正方形_せん断ひずみ}
    \gamma = \cfrac{\pi}{2} - \theta
\end{align}

式(\ref{正方形_せん断ひずみ})を$\theta$について整理すると式(\ref{正方形_theta})となる．
\begin{align}\label{正方形_theta}
	\theta = \cfrac{\pi}{2} - \gamma
\end{align}

図\ref{正方形に働く応力}に示した幾何学的関係および，式(\ref{変形後_x})，式(\ref{変形後_y})，式(\ref{正方形_ひずみ_y})より式(\ref{正方形_tan})が得られる．
\begin{align}\label{正方形_tan}
    \tan{\cfrac{\theta}{2}} &= \cfrac{l_x}{l_y} \nonumber\\
    &= \cfrac{1 + \varepsilon_y}{1 + \varepsilon_x} \nonumber\\
    &= \cfrac{1 - \varepsilon_x}{1 + \varepsilon_x}
\end{align}

式(\ref{正方形_ひずみ_y})，式(\ref{正方形_ひずみ_y})より$x$軸，$y$軸方向のひずみの大きさは等しいことがわかる．そこで軸方向を問わず垂直ひずみを$\varepsilon$とすると式(\ref{正方形_tan})は式(\ref{正方形_tan_2})となる．
\begin{align}\label{正方形_tan_2}
    \tan{\cfrac{\theta}{2}} &= \cfrac{1 - \varepsilon_x}{1 + \varepsilon_x} \nonumber\\
    &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon}
\end{align}

式(\ref{正方形_tan_2})に式(\ref{正方形_theta})を代入すると式(\ref{正方形_tan_3})となる．
\begin{align}\label{正方形_tan_3}
    \tan{\cfrac{\theta}{2}} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon} \nonumber\\
    \tan{\left\{ \cfrac{1}{2} \left( \cfrac{\pi}{2} - \gamma \right) \right\}} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon} \nonumber\\
    \tan{\left( \cfrac{\pi}{4} - \cfrac{\gamma}{2} \right)} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon}
\end{align}

正接関数についての加法定理は式(\ref{加法定理_tan})である．
\begin{align}\label{加法定理_tan}
    \tan{(\alpha \pm \beta)} = \cfrac{\tan{\alpha} \pm \tan{\beta}}{1 \mp \tan{\alpha}\tan{\beta}}
\end{align}

式(\ref{加法定理_tan})における$\alpha$に$\cfrac{\pi}{4}$，$\beta$に$\cfrac{\gamma}{4}$を代入するとを式(\ref{加法定理_tan_2})となる．
\begin{align}\label{加法定理_tan_2}
    \tan{\left( \cfrac{\pi}{4} - \cfrac{\gamma}{2} \right)} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon} \nonumber\\
    \tan{\left( \cfrac{\pi}{4} - \cfrac{\gamma}{2} \right)} &= \cfrac{\tan{\cfrac{\pi}{4}} - \tan{\cfrac{\gamma}{2}}}{1 + \tan{\cfrac{\pi}{4}}\tan{\cfrac{\gamma}{2}}} \nonumber\\
    \tan{\left( \cfrac{\pi}{4} - \cfrac{\gamma}{2} \right)} &= \cfrac{1 - \tan{\cfrac{\gamma}{2}}}{1 + \tan{\cfrac{\gamma}{2}}}
\end{align}

式(\ref{正方形_tan_3})に式(\ref{加法定理_tan_2})を代入すると式(\ref{正方形_tan_4})となる．
\begin{align}\label{正方形_tan_4}
    \tan{\left( \cfrac{\pi}{4} - \cfrac{\gamma}{2} \right)} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon} \nonumber\\
    \cfrac{1 - \tan{\cfrac{\gamma}{2}}}{1 + \tan{\cfrac{\gamma}{2}}} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon}
\end{align}

式(\ref{正方形_tan_4})において$\varepsilon$について係数比較すると式(\ref{ひずみ_tan})が得られる．
\begin{align}\label{ひずみ_tan}
    \tan{\cfrac{\gamma}{2}} = \varepsilon
\end{align}

微小変形の場合$\gamma$は非常に小さいとみなせるので，式(\ref{tan_近似式})が得られる．
\begin{align}\label{tan_近似式}
    \tan{\cfrac{\gamma}{2}} \simeq \cfrac{\gamma}{2}
\end{align}

式(\ref{ひずみ_tan})に式(\ref{tan_近似式})を代入すると式(\ref{垂直ひずみとせん断ひずみの関係})となる．
\begin{align}\label{垂直ひずみとせん断ひずみの関係}
    \tan{\cfrac{\gamma}{2}} &= \varepsilon \nonumber\\
    \cfrac{\gamma}{2} &= \varepsilon
\end{align}

式(\ref{垂直ひずみとせん断ひずみの関係})に式(\ref{正方形_斜面_せん断応力_2})，式(\ref{正方形_ひずみ_x})を代入すると式(\ref{せん断応力によるせん断ひずみ})となる．
\begin{align}\label{せん断応力によるせん断ひずみ}
    \cfrac{\gamma}{2} &= \varepsilon \nonumber\\
    \cfrac{\gamma}{2} &= \cfrac{\sigma}{E} (1 + \nu) \nonumber\\
    \cfrac{\gamma}{2} &= \cfrac{\tau}{E} (1 + \nu)
\end{align}

式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式})を参照し，式(\ref{せん断応力によるせん断ひずみ})を整理すると式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_2})となる．
\begin{align}\label{せん断応力とせん断ひずみの関係式_2}
    \cfrac{\gamma}{2} &= \cfrac{\tau}{E} (1 + \nu) \nonumber\\
    \gamma &= \cfrac{2(1 + \nu)}{E} \tau \nonumber\\
    \tau &= \cfrac{E}{2(1 + \nu)} \gamma
\end{align}

式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_2})を用いて各軸方向のせん断応力とせん断ひずみの関係を表すと，それぞれ式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xy})，式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xz})，式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_yz})となる．
\begin{align}\label{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xy}
		\tau_{xy}&= \cfrac{E}{2(1+\nu)}\gamma_{xy}
\end{align}
\begin{align}\label{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xz}
		\tau_{xz}&= \cfrac{E}{2(1+\nu)}\gamma_{xz}
\end{align}
\begin{align}\label{せん断応力とせん断ひずみの関係式_yz}
		\tau_{yz}&= \cfrac{E}{2(1+\nu)}\gamma_{yz}
\end{align}

式(\ref{コーシーの応力テンソル_ベクトル})で表したコーシーの応力テンソル，式(\ref{ひずみベクトル})で表したひずみベクトル，式(\ref{垂直応力とひずみ_x})，式(\ref{垂直応力とひずみ_y})，式(\ref{垂直応力とひずみ_z})，式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xy})，式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xz})，式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_yz})で表した応力とひずみの関係をまとめ，3次元問題におけるフックの法則をマトリクス表示にすると式(\ref{フックの法則_3次元_付録})となる．
\begin{align}\label{フックの法則_3次元_付録}
    \begin{Bmatrix}
        \sigma_x\\
        \sigma_y\\
        \sigma_z\\
        \tau_{xy}\\
        \tau_{xz}\\
        \tau_{yz}
    \end{Bmatrix}
    &=
    \cfrac{E}{(1+\nu)(1-2\nu)}
    \begin{bmatrix}
        1-\nu & \nu & \nu & 0 & 0 & 0\\
        \nu & 1-\nu & \nu & 0 & 0 & 0\\
        \nu & \nu & 1-\nu & 0 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 0 & \cfrac{1}{2}(1-2\nu) & 0 & 0\\
        0 & 0 & 0 & 0 & \cfrac{1}{2}(1-2\nu) & 0\\
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \cfrac{1}{2}(1-2\nu)\\
    \end{bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        \varepsilon_x\\
        \varepsilon_y\\
        \varepsilon_z\\
        \gamma_{xy}\\
        \gamma_{xz}\\
        \gamma_{yz}
    \end{Bmatrix}\nonumber\\
        \bm{\sigma}
    &=
    \begin{bmatrix}
        \bm{D}
    \end{bmatrix}
        \bm{\varepsilon}
\end{align}

式(\ref{フックの法則_3次元_付録})において$\bm{D}$は弾性剛性マトリクスと呼ばれ，式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率})におけるヤング率に相当する役割を持つ．式(\ref{フックの法則_3次元_付録})より応力とひずみの関係式(\ref{フックの法則_3次元})を導出できた．

\section{平衡方程式}

物体に力を加えた際，剛体移動などが生じなければ物体に働く力は釣り合った状態である．今，図\ref{微小六面要素に働く応力成分}に示した微小六面体における$x$軸方向の力について考える．図\ref{微小六面要素に働く応力成分}より，$x$軸方向に働く応力に注目すると，力が釣り合っていれば式(\ref{$x$軸方向の力の釣り合い_平衡方程式})が成り立つ．
\begin{align}\label{$x$軸方向の力の釣り合い_平衡方程式}
    \sigma_x^A dy dz + \tau_{yx}^B dx dz + \tau_{zx}^C dx dy &= \sigma_x^D dy dz + \tau_{yx}^E dx dz + \tau_{zx}^F dx dy
\end{align}

式(\ref{$x$軸方向の力の釣り合い_平衡方程式})に式(\ref{垂直応力_x_A})，式(\ref{垂直応力_x_D})，式(\ref{せん断応力_yx_B})，式(\ref{せん断応力_zx_C})，式(\ref{せん断応力_yx_E})，式(\ref{せん断応力_zx_F})を代入し，またせん断応力の共役性を考慮すると式(\ref{平衡方程式_微分系_x_付録})となる．
\begin{align}\label{平衡方程式_微分系_x_付録}
    \sigma_x dy dz + \tau_{yx} dx dz + \tau_{zx} dx dy 
    &= 
        \begin{pmatrix}
            \sigma_x + \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} dx
        \end{pmatrix}
        dy dz
        +
        \begin{pmatrix}
            \tau_{yx} + \cfrac{\partial \tau_{yx}}{\partial y} dy
        \end{pmatrix}
        dx dz
        +
        \begin{pmatrix}
            \tau_{zx} + \cfrac{\partial \tau_{zx}}{\partial z} dz
        \end{pmatrix}
        dx dy \nonumber\\
    \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial y} + \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial z}
    &=
    0
\end{align}

同様に$y$軸方向および$z$軸方向の力の釣り合いを表すと，それぞれ式(\ref{平衡方程式_微分系_y_付録})，式(\ref{平衡方程式_微分系_z_付録})となる．
\begin{align}\label{平衡方程式_微分系_y_付録}
    \cfrac{\partial \sigma_y}{\partial y} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial z}
    &=
    0
\end{align}
\begin{align}\label{平衡方程式_微分系_z_付録}
    \cfrac{\partial \sigma_z}{\partial z} + \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial y}
    &=
    0
\end{align}

式(\ref{平衡方程式_微分系_x_付録})，式(\ref{平衡方程式_微分系_y_付録})，式(\ref{平衡方程式_微分系_z_付録})より各軸方向の平衡方程式，式(\ref{平衡方程式_微分系_x})，式(\ref{平衡方程式_微分系_y})，式(\ref{平衡方程式_微分系_z})を導出できた．

\end{document}